\clearpage
\phantomsection

\setcounter{chapter}{5}
\chapter{Kết luận và hướng nghiên cứu tiếp theo}

\noindent Đề tài \textbf{``Phát triển Oracle kiểm thử lỗi logic Window Functions trong SQLite sử dụng quan hệ Metamorphic MRUP''} đã thiết kế và triển khai thành công MRUP Oracle - một oracle kiểm thử chuyên biệt cho window functions dựa trên quan hệ metamorphic $H(t_1 \cup t_2) = H(t_1) \cup H(t_2)$. Hệ thống ràng buộc (C0-C5) đảm bảo tính đúng đắn của quan hệ, trong khi bộ so sánh 3 tầng xử lý kết quả một cách chính xác và ổn định. Kết quả đánh giá cho thấy MRUP Oracle có độ phủ 98.47\%, hiệu suất 70.3 truy vấn/giây, và tỷ lệ dương tính giả là 0\%, vượt trội hơn các oracle hiện tại về độ tin cậy.

\indent Tuy nhiên, phiên bản hiện tại vẫn còn một số hạn chế cần khắc phục. Do tập trung vào truy vấn đơn giản và schema cố định, MRUP Oracle chưa phát hiện được lỗi mới trong SQLite sau 13740 test cases. Các truy vấn chủ yếu chỉ chứa một window function duy nhất, không có mệnh đề WHERE, subquery hay JOIN, làm giảm khả năng khám phá các lỗi tương tác phức tạp. Ngoài ra, phạm vi các hàm window được kiểm thử còn hạn chế, chủ yếu bao gồm các hàm cơ bản như SUM, AVG, COUNT, ROW\_NUMBER, trong khi các hàm phức tạp hơn như LAG, LEAD, NTILE chưa được khai thác triệt để.

\indent Hướng phát triển trong tương lai sẽ tập trung vào việc mở rộng phạm vi kiểm thử thông qua việc tích hợp các thành phần phức tạp hơn vào truy vấn, bao gồm mệnh đề WHERE, biểu thức trong ORDER BY, và subquery. Việc mở rộng để hỗ trợ các hàm window đa dạng hơn như LAG/LEAD và NTILE sẽ giúp khám phá không gian lỗi rộng hơn. Song song đó, việc tăng tính đa dạng của dữ liệu kiểm thử với các trường hợp đặc biệt (giá trị rìa, NULL, số thực) sẽ cải thiện khả năng phát hiện lỗi liên quan đến xử lý kiểu dữ liệu. Những cải tiến này sẽ được thực hiện từng bước cẩn trọng để duy trì tính chính xác của oracle, hướng tới việc phát triển MRUP Oracle thành một công cụ kiểm thử sản phẩm có thể phát hiện lỗi trong nhiều hệ quản trị cơ sở dữ liệu khác nhau.